《民主會戰勝歸來》填詞人林律希離世 終年37歲

每年「六四」燭光晚會，《民主會戰勝歸來》這首歌曲總會迴蕩於維園球場中，亦是「六四」晚會參與市民最不可能忘懷的一首歌。時事評論員劉銳紹今日在《am730》報章專欄透露，六四歌曲《民主會戰勝歸來》填詞人林律希逝世，終年僅37歲。劉形容林律希是音樂奇才，可惜香港藝術機遇少，為了音樂夢，林只能在粥麵店捧餐抹桌、到電器店當推銷員。劉亦透露，林律希本身患有腦神經疾病「妥瑞症」，後來演變成其他病症，直至離世前，一直需要服用大量藥物抑壓病情。
《民主會戰勝歸來》是2012年誕生的社運歌曲，由六四樂隊演唱，講述上一代的民運領導者，過去消極地面對極權統治，寄語泛民主派要讓新世代承接民運，除了在每年六四燭光晚會誦唱，在2012年反國教運動、2014年雨傘運動等集會現場，亦不時響起此曲。
劉銳紹在專欄中寫道，林律希一生與病魔及命運搏鬥，但同時天賦音樂才華，自小已用音樂為溝通語言，「高興時用鋼琴彈出輕快音調，苦惱時就彈出傷痛琴聲」，可惜香港教育制度壓迫，其後負笈澳洲，才終於被發掘音樂天才，在墨爾本大學攻讀音樂。學成返港後本欲一展所長，惜「大鵬展翅恨天低」，劉透露林律希經常不問報酬到商場表演，為別人作曲卻遇到「紅了再說」的無償遐想。
為了音樂理想，林律希努力循其他途徑謀生，包括到粥麵店捧餐抹桌、到電器店當推銷員，劉銳紹慨嘆林的才能被埋沒：「當我到電器店探班時，看到這位大學音樂系的高材生努力介紹電器功能時，腦袋頓爆，劇痛難掩」，然而林律希在困頓時仍不斷作曲填詞、自彈自唱，《民主會戰勝歸來》的歌詞正是這樣來到世上。劉更透露，六四晚會近年開始使用現場樂隊，正是由林律希推動而成。

《民主會戰勝歸來》歌詞
白頭浪，默含淚光衝往世外。
黑眼睛，觀看歷史哀怨跌宕。
紅日降，正義藏在星宿背後。
誰在笑，長夜伴著罪惡放蕩。
萬劫不改的眼光，拿著帶鮮血罪狀。
用最浩瀚的筆告狀，
哪怕像螳螂横著臂，
對坦克猶如煉鋼。
為國家，我捨身去擋。
天有光，夕陽在催促要靠岸。
風有聲，傾聽默想怎去破浪。
明或暗，信念如舊清澈恬靜。
寒或暖，赤了丹心流過血汗。
萬勸不改的國邦，
拿著鐵腕與慾望。
磨了最惡的刀對望，
你已在悠悠長夜裏，
習慣宰殺如暴漢。
忘掉地獄的火，有多燙。
*民主會戰勝歸來，
民主會戰勝歸來，
白髮斑斑情意深似海，
若化石仍殘存著愛，
一刻霸佔的青苔，
鋪天蓋，蓋不住世代。
民主會戰勝歸來，
民主會戰勝歸來，
後有巨浪承接這變改。
若世上仍流傳著愛，
即使軟禁斗室內，
我自由，與天地 同在。
萬劫不改的眼光，拿著帶鮮血罪狀。
用最浩瀚的筆告狀，
我插下和平旗幟，
我指尖成為號角，
浪與花，護擁於四方。
Repeat * **
我自由，與生命 同在。

城邦會戰勝歸來

RIP

天有光

R.I.P.

我自由，與天地同在

多謝你，R.I.P

城邦嗰首我深印象好多我

一路好走🙏🏻

我第一次聽首歌都係城邦版

多謝佢,無佢無 城邦會戰勝歸來

我自由與生命同在
RIP

城邦填詞人呢

等我地香港人贏咗先再唱

民主會戰勝歸來
RIP

R.I.P
民主必定會戰勝歸來

音樂抗共

願死者安息，精神長存

RIP
香港人好叻仔冇辜負首歌歌詞

區諾軒

第一次聽首歌係城邦版...

同場加映《城邦會戰勝歸來》

天有光 如來佛祖夥我靠岸
風有聲 太上老君邀我作浪
唯獨我 播導這城邦說正道
誰在笑 衛我本土全靠網絡

萬劫可解的配方
垂範亞洲建共和
白鴿左膠紛紛告狀
美帝在重洋尋代理
為叫中產離地幹
念眾生 我出山救港

黃洋達 默含櫃通開拓血路
孔誥烽 知我所想宣我盼望
無待了 喊六四情花太惡毒
明敵我 誓撐毓民朝拜教座

踏破關中出四方
華夏已遭赤共亡
無法矯枉的鬼角落
我教育文明倫理
眾港奸再誣衊我
忘掉地獄的火有多燙

城邦會戰勝歸來
城邦會戰勝歸來
頌讚自治神聖威四海
用怨恨才同仇敵慨
香港會勇武起來
講普世 保不住世代

猴子戲七一招徠
城邦派正氣開來
道法諸天佑蔭這變改
誓殺滅蝗蟲全為愛
即使戰鬥鍵盤外
我陳雲與天地同在

唔係楊繼昌咩

民主的路我地會幫你走下去!!

喃嘸阿彌佗佛

城邦會戰勝歸來先係正宗

急貼 連儂牆
重點 反警方暴力 濫權遊行 7.21，爭取中間派出來

用盡ig fb sc wts airdrop 香土仲有街貼宣傳721呀!!

721 港島見 ! !
「全部同我將push改做721港島見」! ! !
唔準再推再Push

大力文宣宣傳721 plz !

好!

民主會戰勝歸來 RIP

民主會戰勝歸來

城邦天使 區x軒

今朝早先聽完

我陳雲與天地同在

黃洋達默含櫃通開拓血路

民主會戰勝歸來！
RIP

一路好走

Rip原填詞人

城邦rock版好好聽

唔好侮辱左呢首歌啦

想了解他多點，聽RTHK《講西講東》的「從劉曉波逝世兩週年談起 」(15/7)

多謝你 Rest in Peace

用國際視野了解香港局勢
香港係中美博弈嘅戰場
入去幫手推比更多人知

點評時下局勢

《講東講西》

唉
天妒英才
RIP
民主一定會戰勝歸來

呢首只係聽過幾次就已經會入腦。RIP

天有光 如來佛祖夥我靠岸

共匪會戰勝歸來

Rip

陳雲不了

咩事走得咁突然

RIP 雖然聽得最多唔係原版

佢從小有奇症

用怨恨才同仇敵愾 香港會勇武起來

城邦天使

Same

雲加會戰勝歸來

rip

立即補返

城邦會戰勝歸來 (2017版 demo)

但願有一天民主真能戰勝歸來，讓你嘅精神與我們同在

明敵我 誓撐教主朝拜教座

呢首歌好好聽
R.i.p. \|/

唔理衝唔衝，721 去金鐘

Rip
願香港人能戰勝

R I P

好好聽

城邦版？！
屌你咪即係盜版

俗不可耐

二次創作啫唔洗起哂鋼

同埋係城邦天使－區諾軒改

我中四 第一之參與民主有關既野就係2012年64，我第一次聽喊左，係我人生第一次因為民主而流淚，我以為首兩有十幾廿年歷史，原來個陣係第一次播。見到呢個post我係地鐵喊左出黎

死啦，我淨係識城邦黑首，未聽過原版

好好聽 rip

Rest in peace

[緊急! 突發! 得返唔夠48小時!] (熱門仲係一個文宣Post都冇)721 全港最大型既線上文宣圖庫第二彈

重未來民主..sad rip

盜版就係盜版！
舊曲新詞不嬲都要俾版權費，日曲港詞大把例子，＂二次創作＂係第二樣野．區諾軒又點？

覺得首歌歌詞寫得好好
好鼓勵人心
希望你去了一個更自由的地方
RIP

城邦會戰勝歸來，民主派掃進棺材

RIP
咁後生死咩事

又一個覺得自己懷才不遇嘅戇尻 有料洗捧餐

雲加會戰勝歸來，雲高爾掃進棺材

\|/

一路好走！

雖然國師真係鳩鳩地，不過無可否認係佢嘅城邦論啟發左之後嘅成個泛本土派，包括本土派，城邦派，獨派，自決派，將香港人嘅思想由大中華中解放出黎，呢一點歷史應該記佢一功。

D歌詞同搖滾真係好撚正
仲要係區諾軒寫

白髮斑斑情意深似海，

後有巨浪承接這變改。

youtube嗰首懶音rock版仲正

好撚諷刺呀d歌詞

香港會勇武起來

踏破關中出四方
華夏已遭赤共亡
無法矯枉的鬼角落

用怨恨才同仇敵慨
香港會勇武起來

誓殺滅蝗蟲全為愛

呢幾句真係好中

Btw點解嗰陣熱普城唔搵個marketing幫陳雲包裝下，佢唔講咩皇天擊殺政治清算其實幾正常

真係勇武起來了

真係區諾軒

佢否認左

Thank you.

佢點會認
首野係曲線吹奏城邦嫁

城邦天使區諾軒

我陳雲興天地同在

來生活在自由民主公義既國家
RIP bro

俾唔落正皮，推下po算

d 詞好靚 尤其果句 一刻霸佔的青苔 鋪天蓋，蓋不住世代

城邦會戰勝歸來！

聽得多會變陳雲
化身青山派大佬
不了

鄭立早幾年前篇文講呢首歌既創作背景

藏在《民主會戰勝歸來》歌詞裡的涵意
前陣子，在網絡上看到臺灣總統候選人蔡英文發起競選歌曲的徵選比賽，偶然點進去了看看，發現了些有趣的東西，就是當中有香港人的參與，因為看名字就知道了，香港人習慣用英文名字放頭，粵式拼音姓氏放尾，所以很容易認得。

細看了當事人名字後，好像有點眼熟，便查了一下，果不其然，發覺是有來頭的。一位叫Barry Lam，另一位叫Anthony Kwong，除非真的那麼巧合，否則這兩位似乎就是香港名曲《民主會戰勝歸來》的作者。而這也真的是事實。

先說說《民主會戰勝歸來》這首曲，你可以在youtube上找到，這首曲大概是2012年爆紅的音樂作品，因為其獨特的旋律和沉重的歌詞，在那一年的六四集會當中震撼了當時的會眾，之後不僅在網絡上廣為流傳，動不動就有以萬計的點擊，還引起了世界各地傳媒的報導，其中包括了阿拉伯半島電視臺。

在以社會為主題的音樂當中，這算是相當觸目的一個案例。基於好奇心的緣故，我試圖約兩位作曲者會面，也成功的找了他們出來，問他們我想知道的事，收穫非常豐富，因為這次會面讓我知道了一些之前幾乎沒有人知道的事情。

作詞者一直都是同情香港泛民主派的義工，《民主會戰勝歸來》一曲，正是為了警戒當時的香港民主運動危機而作的。

「白頭浪，默含淚光衝往世外。黑眼睛，觀看歷史哀怨跌宕。紅日降，正義藏在星宿背後。誰在笑，長夜伴著罪惡放蕩。」
歌曲首四句的意味，在於2011年，香港民主運動長年的領導者司徒華去世。失去了司徒華這個巨人後，進入群龍無首，失去方向的狀態；事實上大家都已經開始看出泛民主派的黑夜已經到來。

「萬劫不改的眼光，拿著帶鮮血罪狀。用最浩瀚的筆告狀，哪怕像螳螂橫著臂，對坦克猶如煉鋼。為國家，我捨身去擋。天有光，夕陽在催促要靠岸。風有聲，傾聽默想怎去破浪。明或暗，信念如舊清澈恬靜。寒或暖，赤了丹心流過血汗。」
香港的泛民主派，一向都站在大中華的立場，去控訴六四事件。事實上，在2012年選舉之前，泛民主派還是有取得大部份票數的優勢，可是即便得到了優勢，他們做到的也只有保持原狀，對民主化難有任何推進，年復一年的繼續重覆控訴六四事件。司徒華的死，其實是催促泛民主派必須向前走下一步，而不是滿足於現狀進退不前。

「萬勸不改的國邦，拿著鐵腕與慾望。磨了最惡的刀對望，你已在悠悠長夜裏，習慣宰殺如暴漢。忘掉地獄的火，有多燙。」
可是現實的泛民主派，面對已經磨刀霍霍要進迫的統治者，回應也只是年復一年辦六四晚會，甚至已經是習慣了這樣的處境，而大陸的同情者也對事情慢慢習慣麻木，甚至是變得安逸，認為事情會一直這樣下去，不會變，他們會一直紀念下去，而忘掉了事情可以急劇惡化。

這種消極和被動，正是泛民主派衰弱的原因。而事實上，去到2012年，在議會的大敗（即使票數還是過半卻失去大部份議席），以及新的特首開始壓迫，這都兌現了這歌曲的預示。

「民主會戰勝歸來，民主會戰勝歸來，白髮斑斑情意深似海，若化石仍殘存著愛，一刻霸佔的青苔，鋪天蓋，蓋不住世代。民主會戰勝歸來，民主會戰勝歸來，後有巨浪承接這變改。若世上仍流傳著愛，即使軟禁斗室內，我自由，與天地同在。」
這裡的意思是……所以，泛民主派要怎樣從困境中走出來？其實困境的源頭在於，泛民主派新陳代謝緩慢而且青黃不接，沒有新血，走向老化，變得停滯，失去了前進的動力。化石和青苔都是隱喻，這首曲其實就是說，老一輩應該明白要放手，讓自己成為支援者，讓新世代繼承這個任務與精神，主導未來，才可以逆轉形勢，力挽狂瀾。

這些就是作者的意思了，是作者們告訴我的，但我笑說，把意思藏得那麼深，誰會看得懂？也真的如果他不說就沒有人懂了，我才寫這篇文章。

這首曲是2011年的作品，之後幾年卻有驚天動地的變化，回看這段歌曲的涵意，的確頗具玩味。無論如何，如果你沒接觸過這音樂，先在網絡上找來聽聽看，再看這文章。

其實真係幾好聽。

啱啱上youtube 聽返唔同version，睇返MyRadio 8週年嗰條，見個comment 話當年台上嘅而家反晒面，但諗一諗，無錯人係會變，但只有追求民主嘅思想同渴望係唔會變
領頭人物散晒退晒落黎，造就今次全民反送中嘅意志，正如歌詞「後有巨浪承接這變改」一樣

天有光，夕陽在催促要靠岸。
風有聲，傾聽默想怎去破浪。

呢兩句 興得好靚

呢首正歌嚟
但會聯想到六四晚會->支聯會->李卓人

好似有個live係梁天琦幫國師彈結他